\chapter{Einleitung}
\label{cha:Einleitung}
\section{Umfeld}
\label{sec:Umfeld}
Die vorliegende Arbeit entstand im Zuge der Zusammenarbeit mit der Forschungsabteilung der SAP SE in Karlsruhe. Die SAP SE ist, am Umsatz gemessen, das größte außeramerikanische Softwareunternehmen (vgl. \cite{vanKooten.2011}) und hat über 66.000 Mitarbeiter (vgl. \cite{SAPSE.2014}). Die Kernkompetenz des Konzerns liegt hauptsächlich im Bereich der geschäftsprozessunterstützenden Unternehmenssoftware. 

Die Forschungsabteilung in Karlsruhe beschäftigt sich unter anderem damit, wie Webanwendungen für den Nutzer sicherer werden können. Hierbei liegt der thematische Schwerpunkt darauf, wie die SAP sich selbst und den Nutzer im Vorfeld vor Angriffen aus dem Internet schützen kann. Hierfür sind und werden Tools entwickelt, um Webseiten auf potenzielle Sicherheitslücken und Schwachstellen zu untersuchen.    

\section{Motivation}
\label{sec:Motivation}
Webanwendungen ermöglichen eine Vielzahl an unterschiedlichen Tätigkeiten im Internet,
wie zum Beispiel Einkaufen, soziale Kommunikation oder Online Banking.
Hierbei versendet und speichert der Nutzer sensible Daten. Viele dieser sensiblen
Daten bilden ein potenzielles Ziel für Kriminelle. Durch Sicherheitslücken und Fehler
in der eingesetzten Software der Webanwendungen ist es Kriminellen möglich,
diese Daten zu stehlen und damit dem Opfer zu schaden, indem sie zum Beispiel
Überweisungen von seinem Konto vornehmen.(vgl. \cite{garfinkel2001web}, 3-5) Um potenzielle Sicherheitsrisiken in
Webanwendungen zu entdecken und zu beheben, gibt es verschiedene Werkzeuge.
Eine große Zahl dieser sind Erweiterungen(engl. Extensions) für bestimmte Webbrowser(Google Chrome, Mozilla Firefox). Diese Erweiterungen statten den Browser
mit zusätzlichen Funktionen aus, die eine genaue Analyse von Webseiten und ihrem
Netzwerkverkehr mit dem Nutzer ermöglichen. Sie stehen häufig nur einzeln zur
Verfügung, bzw. sind als unabhängig Erweiterungen entwickelt worden, meistens werden
aber mehrere Werkzeuge auf einmal benötigt. Die Verwaltung und Installation vieler
einzelner Erweiterungen ist problematisch und langwierig. Des Weiteren stellen
Security Erweiterungen erhöhte Anforderungen an die Programmierschnittstelle gegenüber
normalen Erweiterungen, die nur das Nutzererlebnis verbessern sollen. So
müssen Security Erweiterungen unter anderem direkten Einfluss auf den Netzwerkverkehr
des Browser nehmen können. Um die Entwicklung und die Verwaltung der
Security Erweiterungen zu vereinfachen, wird in der vorliegenden Arbeit das Konzept für eine zentrale und erweiterbare
Security-Extension-Framework erarbeitet. Da in der Forschungsabteilung der SAP SE in Karlsruhe hauptsächlich ein modifizierter Chrome Browser für Security Analysen und Forschungen benutzt wird, wird das Framework für diesen entwickelt. 
\section{Zielbestimmung}
\label{sec:Zielbestimmung}
Ziel der Arbeit ist das Konzept für ein Chrome-Security-Extension-Framework zu entwickeln und dieses zu implementieren. Dieses soll es ermöglichen, verschiedene Chrome Erweiterungen als Module zusammen zufassen und zu verwalten. Zusätzlich soll eine \ac{API} für die Module zur Verfügung gestellt werden, die bestimmte Implementationen, die in mehreren Erweiterungen Anwendung finden, zentral bereit stellt.  
\newline
Das entwickelte Chrome-Security-Extension-Framework soll eine eigenständige Chrome Erweiterung darstellen, deren Funktionalität komplett durch die Module gegeben wird.

Die vorliegende Arbeit analysiert die Anforderungen und Probleme an solch ein Chrome-Security-Extension-Framework und evaluiert Ansätze zur Umsetzung und Lösung dieser. Des Weiteren wird ein Ansatz implementiert und getestet.

\section{Struktur der Arbeit}
\label{Aufbau}

Im zweiten Kapitel dieser Arbeit werden Grundlagen für das Verständnis der Arbeit erläutert. Dies umfasst die zur Entwicklung von Chrome Erweiterungen notwendigen Sprachen JavaScript und HTML und zusätzlich werden noch Grundlagen der Kommunikation und Datenübertragung im Internet beschrieben, die essentiell für bestimmte Funktionalitäten des Frameworks, wie das Laden von Skriptressourcen sind.

Das dritte Kapitel geht auf die Problematik clientseitiger Web Security ein und beschreibt exemplarische Angriffsvektoren.

Kapitel 4 erklärt die Problemstellung, evaluiert die Anforderung an das Chrome-Security-Extension-Framework und untersucht unterschiedliche Ansätze zur Umsetzung des Modulkonzeptes.

Kapitel 5 beschreibt die Umsetzung des Framework Konzeptes basierend auf einem der vorher bestimmten Ansätze. 



Im sechsten Kapitel findet ein Test der Implementierung mit Hilfe von zusätzlich entwickelter und bereits vorhandener Erweiterungen für den Chrome Browser statt. Hierbei werden die Erweiterungen zum Chrome-Security-Extension-Framework hinzugefügt und Funktionstests durchgeführt.

Das letzte Kapitel fasst die Ergebnisse der Arbeit zusammen und gibt einen Ausblick auf weitere mögliche Erweiterungen und Anwendungen für das Chrome-Security-Extension-Framework.